
# Positionen und Evaluationen
Dieses Dokument soll einen Überblick über die Struktur der formalen sozialen Hierarchie im Kanthaus geben.

## Positionen
Es gibt 3 Positionen im kanthaus, mit ansteigenden Levels von Rechten *und* Pflichten. Diese sind: Gast, Freiwillige:r und Mitglied. Diese Positionen zeigen und regulieren die wirklichen Verantwortlichkeiten und Berechtigungen, die Menschen haben. Menschen kommen durch **Evaluationen** von einer Position in eine andere.

===

## Evaluation
Alle* im Kanthaus werden evaluiert - das ist ganz normal! Die Evaluation ist eine formal festgesetzte Gelegenheit für dich und den Rest der Kanthaus Community ehrlich zu ergründen, wie die Beziehung läuft und welche Position für dich gerade am besten passt. Das Ganze dauert so eine Stunde. Dieses Dokument ist eine netter ausformulierte Version der formellen Niederschrift in der [Verfassung](../constitution).

### 1. Meeting mit den Freiwilligen und Mitgliedern (ca. 30 Minuten)
Wenn deine Evaluation ansteht, wird ein Meeting einberufen, an dem nur du und die Freiwilligen und Mitglieder des Kanthauses teilnehmen. Das wird vermutlich in einem Koordinationsmeeting auf den Kalender gesetzt. Es werden keine offiziellen Mitschriften angefertigt, allerdings darfst du dir gern Notizen machen, falls du das möchtest. Die einzige Frage, die beantwortet werden muss ist die, ob du in deiner momentanen Position (z.B. Gast) verbleiben oder zur nächsthöheren (z.B. Freiwillige:r) aufsteigen möchtest. Davon abgesehen ist es ein freies Gespräch und du bist herzlich eingeladen jede Frage zu stellen, auf die du gern eine Antwort hättest. Relevante Fragen sind bspw.
- Was hat dir an deiner Zeit im Kanthaus bisher gefallen/nicht gefallen?
- Auf welche Art möchtest du kritisches Feedback bekommen?
- Hast du irgendwelche offenen Konflikte mit Menschen, die mit dem Kanthaus zu tun haben?
- Innerhalb welcher Projekte möchtest du fürs Kanthaus, Wurzen oder anderes tun?
- Wo siehst du deine Stärken und vertretbaren Schwächen?
- Hast du Allergien, spezielle Nahrungsbedürfnisse oder gesundheitliche Einschränkungen, die du uns mitteilen möchtest?
<!-- TODO: list not up to date [chandi 2022-02-03] -->

### 2. Die Mitglieder und Freiwilligen sprechen unter sich (ca. 20 Minuten)
Nach dem Meeting mit dir, treffen sich die Mitglieder und Freiwilligen des Kanthauses ohne dich, um zu bestimmen, welche Position sie momentan für dich angemessen finden. Das Meeting hat drei Phasen:

**2.1. Testwahl**
Bevor es Gespräche gibt, wird die folgende Frage gestellt: _"(Dein Name) hat sich um die Position (von dir gewünschte Position) beworben. Begegnest du dieser Bewerbung in diesem Moment mit Unterstützung, Akzeptanz oder Widerstand?"_ Die Teilnehmenden wählen anonym und sehen das vorläufige Ergebnis.

**2.2. Diskussion**
Die Teilnehmenden sprechen über das Ergebnis und ihre persönlichen Meinungen in Bezug auf die Bewerbung. Es gibt kein striktes Format, aber klassischerweise geht es mit einer Runde los, in der alle nacheinander zu Wort kommen, gefolgt von freiem Gespräch und abgeschlossen von einer erneuten Runde.

**2.3. Wahl**
Die Frage wird erneut gestellt: _"(Dein Name) hat sich um die Position (von dir gewünschte Position) beworben. Begegnest du dieser Bewerbung in diesem Moment mit Unterstützung, Akzeptanz oder Widerstand?"_ und die Teilnehmenden wählen erneut anonym. Die Wahl ist erfolgreich, wenn es mindestens 3 mal soviele Unterstützerstimmen gibt, wie Widerstandsstimmen (z.B. 4 'Unterstützung', 2 'Akzeptanz', 1 'Widerstand'). Wenn die Wahl nicht erfolgreich war, wird der Prozess auf dem nächstniedrigeren Level widerholt (wenn du bspw Freiwillige:r werden wolltest, geht es so weiter, als hättest du dich darum beworben als Gast zu bleiben). Nur das Gesamtergebnis der Wahl, nicht die einzelnen Stimmen, werden aufgezeichnet.

### 3. Resultat und Feedback (ca. 5 Minuten)
Direkt im Anschluss an die Wahl wird dir mitgeteilt werden, welche Position du ab jetzt inne hast, sowie weitere Infos, falls deine Bewerbung nicht erfolgreich war.
